
<item>
    <title>我的时间管理经验与工具分享</title>
    <link>http://realjenius.com/blog/2014/10/27/wo-de-shi-jian-guan-li-jing-yan-yu-gong-ju-fen-xiang/</link>
    <author>R.J. Lorimer</author>
    <pubDate>2014-10-27T10:01:58+08:00</pubDate>
    <guid>http://realjenius.com/blog/2014/10/27/wo-de-shi-jian-guan-li-jing-yan-yu-gong-ju-fen-xiang/</guid>
    <description><![CDATA[
     <p><strong>目录</strong></p>

<ul id="markdown-toc">
  <li><a href="#section">引子</a></li>
  <li><a href="#section-1">第一式：安排好你知道将要发生的</a></li>
  <li><a href="#section-2">第二式：建立消息队列</a></li>
  <li><a href="#section-3">第三式：记录你的灵感</a></li>
  <li><a href="#section-4">第四式：建立等待队列</a></li>
  <li><a href="#section-5">第五式：建立拖延事件队列</a></li>
  <li><a href="#section-6">第六式：创建富消息</a></li>
  <li><a href="#section-7">第七式：日常任务定量化</a></li>
  <li><a href="#section-8">时间管理的其它贴士</a></li>
  <li><a href="#section-9">总结</a></li>
  <li><a href="#section-10">附录</a></li>
</ul>

<!-- excerpt start -->

<h2 id="section">引子</h2>

<p>前一段时间写的<a href="http://frank19900731.github.io/blog/2014/10/23/wo-de-zhi-shi-guan-li-jing-yan-yu-gong-ju-fen-xiang/">《我的知识管理经验与工具分享》</a>（<a href="http://frank19900731.github.io/wx/2014-10-23-wo-de-zhi-shi-guan-li-jing-yan-yu-gong-ju-fen-xiang.html">移动版</a>）一文发布后得到了不错的反响，自己倍受鼓舞，以至于这两天自己做着做着事情都会不自主的笑出来……特别是分享到微信朋友圈后，有众位同学朋友的热心支持，才使得拙作得以被展现在更多人的面前。不得不承认，社交网络给知识分享提供了太多的可能，除此以外自己觉得还有两点很关键</p>

<ul>
  <li><code>写什么</code> 分享生活工作中所思所想，不要无病呻吟、无信息量；</li>
  <li><code>怎么写</code> 尽量还原最真实的想法（人们在回忆时容易把时隔已久的困难淡化甚至扭转过来，也就是用结果重绘过程，姑且称为自我粉饰倾向吧）。</li>
</ul>

<p>我会始终坚守这两点原则进行博客写作。自己也不是什么成功人士，只是想记录分享一下自身在人生动荡的年代（从校园到社会）里头脑中的真实想法，<strong>欢迎大家提出各种意见建议</strong>。</p>

<p>一通感想之后就谈一谈自己关于时间管理的一点想法，<strong>共七式，附赠心法</strong>。对，<strong>七</strong>确实是我凑出来的，为了便于理解就得条条款款系统化嘛。我也不是学院派，没读过时间管理的书籍，都是在实践中发现问题再想解决方案的。</p>

<!-- excerpt end -->

<h2 id="section-1">第一式：安排好你知道将要发生的</h2>

<p>组会每周一次，笔试/面试安排在X月X日，大牛讲座在X月X日……这些事项一般都可以提前至少一天知道，将它们详细记录在电子日历（Google Calender）或者 GTD（Getting Things Done） 工具中，包括起止时间、项目归属、地点、要见的人、要带的东西（2B铅笔、准考证之类的）等。所使用的工具最好是PC端和移动端可同步的，前一天晚上录入事项，之后在移动端查看、标记完成。</p>

<p>GTD 源于一本书 <a href="http://book.douban.com/subject/1316569/">Getting Things Done: The Art of Stress-Free Productivity</a>。没看过原书，不过从豆瓣的这篇 <a href="http://book.douban.com/review/1930909/">GTD 心法</a> 介绍来看，有不少理念我们都在平时有意无意的实践着。大家公认的一款与原书理念匹配的 GTD 软件是 OmniFocus，入门稍复杂，只能用于苹果系列产品。大家使用自己趁手的工具就成，我的体会是再牛逼的工具也无法解决你所有的时间管理需求。</p>

<p>另，推荐一个非常知名的时间管理方面的博客——<a href="http://www.mifengtd.cn/">褪墨</a>，虽然我平时不怎么看……原因是我觉得工具和方法都是给人服务的，痴迷于工具和方法的研究有点买椟还珠的意味，把握一个度就好。</p>

<h2 id="section-2">第二式：建立消息队列</h2>

<p>有些事情你只有当天才知道将要发生，区别于 GTD 工具中记录的你提早知道的<strong>离线数据</strong>，我们可以定制一个消息队列，存入当天得到的<strong>在线数据</strong>，用这两套数据指导当天的工作。消息队列的主要考量因素是便捷性，录入一定要迅速，当然，也有跨平台同步的需求。我选择轻量级的 To Do List 工具中的 Wunderlist，主要利用到其创建任务列表、创建任务和给任务加星标的功能。</p>

<p>我把<strong>在线数据</strong>分为<code>紧急确定</code>、<code>普通未定</code>两类：</p>

<ul>
  <li><code>紧急确定</code> 如发现牙膏快用完了得买去或老板通知你下周的组会你来讲，我会仅向消息队列中记录事项名称，必要时再加入时间地点等信息，当天必须完成的事项加星标以作区别。当我遇到空闲，或者到了睡前要总结并安排今后工作的时候，我就会<strong>将积累到消息队列里的任务转移到 GTD 工具中</strong>，录入尽量详细的信息。可能有两个问题
    <ul>
      <li><code>都转移么？</code> 我觉得买牙膏就不录入了吧，消息队列侧重紧急，而 GTD 侧重重要，<a href="http://baike.baidu.com/view/6303330.htm?fr=aladdin">紧急和重要的四象限分析</a> 已是老生常谈；</li>
      <li><code>在消息队列里已经完成的任务还要转移么？</code> 我觉得还是很有必要的，在 GTD 工具中完整地、原生态地保留工作记录，方便回顾总结，特别是领导让你写个报告什么的，可好使了。一个经典场景是，<strong>当我回顾这一周的工作，我印象中已经发生了大半个月的事情其实就发生在本周二</strong>，记忆偏差实在是大，不记不行啊。每天坚持写工作日记可能耽误时间、不实用，但什么都不记也不合适，还是要找到一个<strong>前进</strong>和<strong>存档</strong>的平衡点。</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<div></div>

<ul>
  <li><code>普通未定</code> 比如你在碎片化阅读的过程中看到一项自己感兴趣的技术或一本众人称赞的书，让你立刻就去学习阅读有点不太可能，但仅仅将他们记录到笔记中（包括收藏啦，@我的印象笔记啦，复制粘贴啦）或者只记到脑子里，那没过两天就忘了这茬儿了，不要低估自己喜新厌旧的能力哦。我的做法是在 Wunderlist 里建一个<strong>慢消息队列，冷处理但不是不处理</strong>。队列中的每一项就是个技术名或者书名之类的。这个列表的事项是不急于转移到 GTD 工具里的，因为随便挑其中一个出来可能都是项目量级而非任务量级，甚至需要一点调研规划。比如你打算学学 hadoop 框架，得先找点儿资料、论坛什么的看看，大致掌握它的学习路径然后量化到你的 GTD 工具里。可能的问题是
    <ul>
      <li><code>记在慢消息队列和记笔记里不还是一样么？</code> 嗯，也差不多，如果你在笔记里专辟一篇记录这些东西的话。重点在于把它们聚在一起，而不是分散记录。</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="section-3">第三式：记录你的灵感</h2>

<p>灵感这词儿有点夸大，不是牛顿被苹果砸了产生的那种，只是突然想明白了一个问题或者产生了一个自认为有价值的想法。比如这篇文章不少内容就是站地铁里发呆的时候寻思出来的。</p>

<p>如果你的灵感比较简短，那 Wunderlist 还是一个不错的选择，创建一个任务列表专门记录。一定要想到了就尽快掏手机记，不然一会儿的状态就是，我刚想的是什么来着？</p>

<p>如果你的灵感来的跟泄洪一样，那就赶紧用录音软件记录吧，当然如果是搞设计的，需要的就是绘图软件。多媒体笔记软件挺多的，印象中还有专门以记录灵感为卖点的。等到有时间整理灵感的时候，就有两种可能</p>

<ul>
  <li>删了，当我没说过；</li>
  <li><strong>转换成任务，实现它！</strong></li>
</ul>

<h2 id="section-4">第四式：建立等待队列</h2>

<p>等待队列想要解决的问题是，有些任务虽然我标记完成，但我仍旧需要跟踪反馈，比如我申请了XX公司的职位，但该公司要过好久才能给我确认通知及笔试通知。我的做法是原任务标记完成后，如果该任务还有待后续确认，那就在等待队列（也是在 Wunderlist 里建）里添加一条。<strong>等不到就催一催，等到了就结束</strong>。码农朋友们可能笑了，这个想法确实是受 <a href="http://baike.baidu.com/view/185289.htm?fr=aladdin">异步调用</a> 的启发。</p>

<p>还是那句话，没什么特别之处，只要把所有需要等待的任务放在一起，效果就是<strong>脑子不乱了，焦虑感也减轻了，刷起新任务更有劲儿了</strong>。</p>

<h2 id="section-5">第五式：建立拖延事件队列</h2>

<p>有时间管理工具使用经验的童鞋可能都有过类似的经历，就是有一些顽固的任务，你总倾向于把它从今天拖到明天，从这周拖到下周，依次类拖。大家都爱打任务列表里的小怪，不想打大 boss。这是一个<strong>世界性难题</strong>，我们会因此变得情绪焦虑、产生挫败感。</p>

<p>我的方法，按照故事的尿性，相信大家都能猜得出来，就是把这些顽固的任务聚在一起……剔除那些不重要的，因为拖延也可能是分配任务不合理导致的。剩下的要像狠心老板压榨员工一样强迫自己逐渐完成，人们不总是喜欢说最大的对手其是自己嘛。</p>

<p>关于拖延事件的解决，自己也还在探索中，方法还包括在 <a href="#section-7">第七式：日常任务定量化</a> 规定<strong>每日完成拖延事件队列中的一条</strong>。那么你的问题来了，<strong>拖延事件队列中还会有一些压箱底的拖延事件怎么办</strong>？</p>

<p>我也没什么好办法，一方面自己不是拖延症研究专家，相信也没有哪个专家敢说自己有完美的解决方案，另一方面，还是很看主观因素的，我就时常用大锤的 <code>走向人生巅峰</code> 这句话激励自己，拖延这副熊样是走不到巅峰的。实在不行，你就采用随机化的方法，通过掷骰子来选择做先解决哪个拖延事件吧。</p>

<h2 id="section-6">第六式：创建富消息</h2>

<p>有些任务光光记录时间、地点、人物是不够滴，还可能会包含附加资源，比如填写就业推荐表的任务需要表，申请某公司职位的任务需要网址。我期望任务的资源就近安放，点选任务就会出现。</p>

<p>前面提到的 OmniFocus 可以给任务添加笔记，但无法添加附件，而 Wunderlist 则通过评论的方式实现了这一功能。Wunderlist 起初也是没有这项功能的，更早的时候我选择用 Producteev 建立富消息，这也是一款功能和界面都让人舒服的软件，收费版和免费版对于我们小用户来说基本无差。</p>

<p>我想举例说明一下富消息的使用。</p>

<p>算法当中需要调参数，于是我们会运行多组程序对比结果。普通做法是将每次运行的结果记录到笔记或Excel里，容易记混乱，导致抓狂；高档做法是让程序生成一个总的报表，需要额外编程费时间。富消息可以为我们提供一个折中的解决方案，方法是你创建一个任务，任务名是程序id、参数与启动时间之类的，评论里可以记录运行结束的时间、运行结果、log文件、效果截图等等。妥妥儿的不会乱，还便于查看对比。需要补充的一点是，因为可能云同步，所以机密的东西就不要乱传了。</p>

<p>我估计软件设计者当初也没太想到这种用法，嘿嘿。</p>

<h2 id="section-7">第七式：日常任务定量化</h2>

<p>自己的日常任务包括，逛逛技术博客收藏点儿文章、关注周边的讲座信息、整理时间规划、完成知识输出等。既然每天都要做，那还是放在一起列成单子好一些，每天标定完成度。具体有三点好处</p>

<ul>
  <li>目标明确，是<strong>你知道要做，而不是想到了再做</strong>；</li>
  <li>积累属于自己的“大数据”，监控自己的工作状态；</li>
  <li>有助于培养长期习惯。</li>
</ul>

<p>这个想法很普通，不过真正促成我做成这件事是因为我玩了一款网页游戏。这类网页游戏都会有日常任务，比如打某个副本5次啦，招募一个新武将啦之类的，完成后给你相应的奖励。我边玩边想，你这家伙对游戏里的任务这么上心，每天都是高完成率，就不能自己给自己建立一个类似的任务列表，每天保质保量的完成么。于是我给自己建了第一张清单，分专业学习、身体健康、情绪控制、时间规划、人际拓展、新事物接触六大板块，每类有子项，总计100分。</p>

<p><strong>清单可以打印出来，也可以做成可勾选的 Excel 文件的形式</strong>。现在这种清单方式是我主要的<strong>日回顾</strong>手段。</p>

<h2 id="section-8">时间管理的其它贴士</h2>

<p>除了以上七式，还有几条感触想与大家分享。</p>

<ul>
  <li><code>注意时间的权重不均匀性</code> 典型的例子是 <a href="http://book.douban.com/subject/1083762/">《人类群星闪耀时》</a> 这本书里的故事，当然，普通人很难经历这些啦。我们身边的一个例子是，<strong>平时可以打游戏，考前必须抱佛脚，考试就那么几天，刷——，说没就没啊</strong>。</li>
  <li><code>记录周报、月报</code> 暑假里养成了记周报、月报的习惯，作用不仅仅是梳理工作，也让阶段性规划管理成为可能。平时，任务创建大多是被动的（别人口述的、邮件里通知的等等）、预告式的，而在阶段性规划中我们可以主动为下周或者下个月制定发展计划与侧重点，比如把对 hadoop 的学习穿插在下月日程中，月末总结验收。</li>
  <li><code>注意运用纸笔</code> 大部分（不敢说得太绝对呀）效率管理工具都是纸笔的延伸，在有些问题上，纸笔或许就是最高效的解决方案。</li>
</ul>

<h2 id="section-9">总结</h2>

<p>本文总结了时间管理七式，分别是</p>

<ul>
  <li>第一式：安排好你知道将要发生的</li>
  <li>第二式：建立消息队列</li>
  <li>第三式：记录你的灵感</li>
  <li>第四式：建立等待队列</li>
  <li>第五式：建立拖延事件队列</li>
  <li>第六式：创建富消息</li>
  <li>第七式：日常任务定量化</li>
</ul>

<p>有招式还要有心法口诀，那就是</p>

<ul>
  <li>遇到问题不抱怨，抽象出问题的本质，思考解决问题的手段；</li>
  <li>把相似的问题集中起来，合力解决；</li>
  <li>多给自己提需求，不要安于现状。</li>
</ul>

<p>阅读本文的亲，</p>

<p>如果你正在做类似的事情，那我很高兴自己的想法得到了印证；</p>

<p>如果对你产生了一点启发，我也很高兴自己对他人起到帮助作用；</p>

<p>如果你觉得自己有更好的办法，请不吝赐教，乐意为你传播你的想法~</p>

<h2 id="section-10">附录</h2>

<p>本文提到的软件图标合集</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/2.png" class="img-up" title="OmniFocus"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/2.png" width="20%" title="OmniFocus" /></a>
<a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/14.png" class="img-up" title="Wunderlist"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/14.png" width="20%" title="Wunderlist" /></a>
<a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/12.png" class="img-up" title="Producteev"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/12.png" width="20%" title="Producteev" /></a></p>

<p class="post-footer">原文地址: <a href="http://frank19900731.github.io/blog/2014/10/27/wo-de-shi-jian-guan-li-jing-yan-yu-gong-ju-fen-xiang/">http://frank19900731.github.io/blog/2014/10/27/wo-de-shi-jian-guan-li-jing-yan-yu-gong-ju-fen-xiang/</a><br /> 作者 <a href="http://frank19900731.github.io">Frank Song</a>&nbsp; 发布于 <a href="http://frank19900731.github.io">http://frank19900731.github.io</a>&nbsp; 转载请注明</p>

  ]]></description>
</item>

<item>
    <title>我的知识管理经验与工具分享</title>
    <link>http://realjenius.com/blog/2014/10/23/wo-de-zhi-shi-guan-li-jing-yan-yu-gong-ju-fen-xiang/</link>
    <author>R.J. Lorimer</author>
    <pubDate>2014-10-23T18:21:07+08:00</pubDate>
    <guid>http://realjenius.com/blog/2014/10/23/wo-de-zhi-shi-guan-li-jing-yan-yu-gong-ju-fen-xiang/</guid>
    <description><![CDATA[
     <p><strong>目录</strong></p>

<ul id="markdown-toc">
  <li><a href="#section">前言</a></li>
  <li><a href="#section-1">你的知识问题</a></li>
  <li><a href="#section-2">知识学习</a></li>
  <li><a href="#section-3">知识保存</a></li>
  <li><a href="#section-4">知识分享</a></li>
  <li><a href="#section-5">总结</a></li>
  <li><a href="#section-6">附录</a></li>
</ul>

<!-- excerpt start -->

<h2 id="section">前言</h2>

<p>最近我阅读了田志刚先生撰写的<a href="http://book.douban.com/subject/4630664/">《你的知识需要管理》</a>一书。这本书出版于2010年，虽然当中介绍的工具已跟不上现代的潮流，但书中的观点和例证还是发人深省，特别是第一章 <code>你的知识问题</code>。</p>

<p>阅读过程中，我感觉书中部分内容和自己在实践中摸索出的一些观点和方法很契合，于是萌生了将自己的一点知识管理经验整理并分享的念头，这就是撰写本文的初衷。</p>

<p>在你开始正式阅读之前，我先给出一点阅读忠告：</p>

<p>就我个人阅读此类文章或书籍的经验来看，如果不是有过类似的实践经验或者当前正面临类似的问题，一般不太容易产生共鸣，反而会觉得是个大杂烩，或者尝试后觉得根本不好用嘛。对于这样的想法，我想举两个例子：</p>

<ul>
  <li>高考结束后，有些小朋友（主要是学习成绩不理想的）找我学习经验，当时自己苦口婆心讲得口干舌燥，不过效果远不如我所想。后来意识到，每个人都是一个个性化的系统，经验移植很困难，自己摸索出来的才是最合适的。</li>
  <li><code>我知道很多的道理，却依然过不好这一生</code>  这句话曾风行一时，我觉得这是乱呻吟。首先道理是要放到情境里学习的（读高中的时候我对《你的知识需要管理》应该会是无感的，但快研究生毕业、要找工作了就不同了），听懂了、记住了有毛线用；其次，道理是死、人心要活，很多事情是反复博弈的或者可以举一反三，榆木脑袋才会一生都过不好（但往往是没过完一生的年轻人喜欢说这种话，彰显个性么？不懂……）；道理没给你带来好生活，你在抱怨道理、抱怨告诉你道理的人之余，是不是还得想想自身可能存在的问题呢？</li>
</ul>

<p>我觉得写这篇文章的目的不在于告诉读者你现在应该马上行动起来不怎么做、要怎么做，只是单纯的经验和工具分享，也是我阶段性的自我总结。如果有一天当你遇到和我类似的场景与问题或受困于自身的发展瓶颈时，而你隐约记得曾经有篇文章的内容可以为你所用，我所介绍的经验和工具或许就可以帮上你的忙，<strong>最最起码你会知道，有一个家伙曾经跟你一样，你不是个案</strong>……</p>

<!-- excerpt end -->

<h2 id="section-1">你的知识问题</h2>

<p>首先要区分容易混淆的三个概念，“数据”、“信息”和“知识”。在原书作者看来：</p>

<ul>
  <li>数据：单纯的数据不表示意思，比如39；</li>
  <li>信息：赋予数据以环境，比如就诊时向医生提供信息，体温是39摄氏度；</li>
  <li>知识：<strong>经过实践证明的，可以用来决策和行动的信息</strong>，比如医生运用自己的医学知识和行医经验在我提供的体温信息的基础上判定我发烧了。</li>
</ul>

<p>下面这段是我结合书中例子自行补充的……</p>

<p><strong>根据体温判定是否发烧的知识是怎么来的呢？</strong></p>

<p>医学课本里可能会写人在不同年龄段的正常体温范围是多少。</p>

<p><strong>那第一个写课本的人是怎么知道的呢？</strong></p>

<p>可能是根据更早的医生的行医经验总结得来的。</p>

<p><strong>那没有体温计的时候是怎么判定发烧的呢？</strong></p>

<p>大概是用手心触摸额头与其他人对比。</p>

<p>我其实是想通过以上三个问题表达我对于知识积累脉络的认识：从<strong>定性知识</strong>（触摸额头）到<strong>定量知识</strong>（计量体温），从<strong>隐性知识</strong>（行医经验）到<strong>显性知识</strong>（医学课本）。</p>

<p><strong>定量是科学化、标准化的目标，显性知识有利于知识的积累与传播</strong>。</p>

<p>不过需要补充两点：</p>

<ol>
  <li>某些知识领域，定量化很难做，比如名厨的经验。厨艺知识的实践性很强，知识的获取有赖于自我摸索与师徒传承。“鸡肉500g，黄瓜丁300g，鸡精5g……”，这只是给大众看的菜谱。而且也不同于化学实验，即便同样的菜谱不同的人做味道也会不同。以“鱼香肉丝”、“宫保鸡丁”为例，似乎各有各的做法。食材的选择，火候的把握，都是要靠年头磨练的，而磨练的最终结果往往是“此中有真意，欲辨已忘言”。</li>
  <li>显性知识的建立并不是终结，而是要在分享传播中、在生产实践中与更多人的隐性知识做结合，得到这些隐性知识的印证、修正与补充。</li>
</ol>

<p>从《你的知识需要管理》一书的例子中可以看出，作者其实将定量化的知识（已成书面的理论或判据）默认为显性知识，将定性化的知识（在人们头脑中俗语或经验）默认为隐性知识，所以下面的讨论仅区分隐性知识和显性知识。</p>

<p>书中提到了隐性知识、显性知识的四种转换形式：</p>

<ul>
  <li><strong>隐性知识到显性知识</strong>
    <ul>
      <li>印堂发黑的视觉认识 到 真实测量印堂亮度并规定判定为黑的阈值；</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>显性知识到隐性知识</strong>
    <ul>
      <li>阅读书籍，引发自己的思考；</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>显性知识到显性知识</strong>
    <ul>
      <li>阅读书籍，引发自己的思考，并写出读书笔记；</li>
    </ul>
  </li>
  <li><strong>隐性知识到隐性知识</strong>
    <ul>
      <li>师徒相承。</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>俗话说，“社会是最好的大学，生活/工作是最好的老师”，只要是一个有心人，每天能够获得的隐性知识量还是挺大的，但是极少有人坚持做显性化的工作。有的时候我们会给自己找理由说就是懒得写，真实原因是我们的理解还不够、表达能力也不够；有的时候我们会抱怨这东西我也会呀，就是运气不好没那个命，真实原因你会不会和别人知不知道你会是两回事儿，你的知识憋着就你自己知道，还比不上粪便能憋出沼气来……</p>

<p>类似的问题不一而足，这些问题就是书中所说的“你的知识问题”。</p>

<p>本书要和我们探讨的，就是作为一个<strong>信息时代的知识工作者</strong>，我们如何能够做好以下五点：</p>

<ul>
  <li><code>知识学习</code>  学什么，学习目标的聚焦，学习资源的搜集，学习的方法，保持终身学习不落伍； </li>
  <li><code>知识保存</code>  有规划、成系统的保存，便于查询；</li>
  <li><code>知识分享</code>  让别人知道你知道；</li>
  <li><code>知识利用</code>  与项目或任务结合，申请专利，知识产品化；</li>
  <li><code>知识创新</code>  需求是创新的动力，思维导图。</li>
</ul>

<p>限于社会阅历与工作经验，自己仅在前三点有些经验和工具可以分享，后两点乏善可陈。</p>

<h2 id="section-2">知识学习</h2>

<p>本科前期，受高中学习思维的影响，自己买了大量的技术书籍阅读（常去中关村图书大厦，逛亚马逊），也曾沉溺于 <a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_64ac3ab10100gg4u.html">谷歌搜索的奇技淫巧</a> 。后来了解了一些 ftp 站点（比如清华大学自动化系）和 P2P 软件（比如汉魅，堪比快播啊……），再到 Corsair、MeePo，下载了不少课程资源和书籍，一度陷入了大误区（见 <a href="#section-3">知识保存</a>）。</p>

<p>目前，自己的技术学习主要依赖技术官网的 Tutorial、网络教程、博客和问答网站，从BT站点（北邮人、六维空间）下载的视频教程以及公开课（Cousera、果壳MOOC、网易公开课、腾讯大讲堂），偶尔会买觉得有收藏价值的书籍。</p>

<p>需要补充的是，对于一些好的博客站点和专业知识网站，<strong>仅仅是加入收藏夹只会让它们死在那里</strong>，最好能够获取到该网站的 RSS 订阅链接，加入到你自己的 RSS 阅读器中。大多数此类网站都是有订阅链接的，因为它们是利用现成的框架搭建的，比如 Wordpress，Flask，Jekyll (Octopress) 等。即便页面上隐藏了 RSS 图标，你也能从网页源代码里搜索出来（比如搜 rss 等关键字）。实在不行可以试一试 <code>http://yu-ming/atom.xml</code> 或者 <code>http://yu-ming/rss.xml</code> 或者 <code>http://yu-ming/feed</code> 这样的链接，也许就是该网站的订阅链接。</p>

<p>推荐一款名为 Caffeinated 的阅读器，虽然称不上完美，但阅读界面还算是可选择软件当中最赏心悦目的。</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/3.jpg" class="img-up" title="Caffeinated 界面展示"><img class="imgcenter" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/3.jpg" width="80%" title="Caffeinated 界面展示" /></a></p>

<p>我的初始 RSS 源来自这份 <a href="http://www.zhihu.com/question/19580096">知乎问答</a>，之后就是在浏览网页的过程中发现、补充。有人对于这种碎片化阅读模式表示担忧，认为不如系统性的学习。我觉得大家说的都有道理，就想和一把稀泥。打个比方说吧，大部头的书籍像鲜花，培育费心费力，成长不易，长成则一枝独秀；碎片化阅读像水稻、棉花，大量培养，普普通通，满足基本需求。<strong>专与博，辩不出孰优孰劣，只要选择有利于现阶段自身成长的途径就可以了</strong>。</p>

<p>我觉得由对碎片化阅读的质疑引申出的一个问题更值得我们思考，那就是<strong>你到底想要学什么</strong>？</p>

<p>《你的知识需要管理》提到，</p>

<blockquote>
  <p>学习任何领域的知识必须达到一定的深度，否则你的知识就是常识。</p>

  <p>……</p>

  <p>由于现在知识更新周期很短，知识和经验在快速贬值，今天的知识可能明天就成为常识，如果你仅仅学某领域知识的基础部分，那么这些只是无法给你带来“超级价值”和竞争优势。</p>
</blockquote>

<p>书中还引用了俞敏洪的一句话，</p>

<blockquote>
  <p>要引人敬意，就要研究一个非常专业的领域，在那个领域中，你是最顶尖的，至少是中国前10名，这样无论任何时候你都有话说，有事情可做。</p>
</blockquote>

<p>看了之后顿时觉得后脊背发凉，关于“专”自己做的还远远、远远、远远不够，由于没啥成功经验，这块儿也不多说了……</p>

<p>目前自己使用比较多的知识获取工具还有：</p>

<ul>
  <li>鲜果阅读：和 RSS 类似，只是有移动 App，更适合碎片化时间；</li>
  <li>微博：微博不提供知识，但能帮你了解到你所在领域的那拨人在关心什么，他们给出的链接相当于是筛选过的知识；</li>
  <li>小酱油：也不提供知识，但能帮你汇集身边的讲座、招聘、比赛等活动信息，告诉你你身边将要发生的知识分享。</li>
</ul>

<p>此外，我已经卸载了微博、今日头条，感觉信息质量越来越低了。在今日头条的新闻评论中，你往往能找到这么一类评论：“小便（编）你过来，我保证不打死你”。</p>

<p>最后值得一提的视频自媒体，我每周必跟的是《晓松奇谈》（原《晓说》）、《罗辑思维》和《鸿观》，都是周五更新，所以周五简直像节日。我的观看习惯是记笔记并查阅相关或延伸的资料，结合自己的历史观、价值观做一些评注。</p>

<p>积累下来的效果就是，聊天的谈资多了，还帮我回答了一道面试题。</p>

<p>在百度的一轮面试中，面试官本应面我技术，但只见他看着我的简历直摇头，叹了一口气对我说，你说我问你点儿啥好？没给我吓尿了，我说都行吧，你先问。他说，你跟我说说现在大街上的垃圾箱都有啥问题？我心想新闻里好像说 <a href="http://www.oschina.net/news/41616/in-head-hunting-big-data-may-not-be-such-a-big-deal">Google现在都不面这种题</a> 了吧，但还是列了五六点说了。他又问，要是你负责北京市所有垃圾箱的管理，你会怎么办？我心想，上周五刚看过《罗辑思维》（第二季第29期，《市场的广度》），介绍过一个德国公共厕所市场化改造的案例，直接可以拿来用啊。于是我就说可以在垃圾桶表面引入商业广告，明星示范效应 + 企业对自身形象的重视 + 商业投入与运作应该可以解决当前存在的一些问题吧。面试官听后可算不摆苦瓜脸了，他说，“看来你还挺聪明，知识面挺广”。我心说，“叫你不看《罗辑思维》，真好唬啊……”。</p>

<h2 id="section-3">知识保存</h2>

<p>知识保存就是将隐性知识或显性知识转化为显性知识的过程。</p>

<p>我猜想，在知识保存方面，人们走过的弯路是大致相同的。一开始是大量文件下载、网页收藏以及 Word 复制粘贴，之后会考虑使用云盘或者云笔记。</p>

<p>就我自身而言，除非想在博文里分享文件，否则用云盘的机会不多，都是本地存储，建立 ftp 分享给身边的人。对于云笔记，自己很早就用过 Evernote，后来出了印象笔记，但越来越发现它不能满足自己所要记录内容的复杂性、分享需求以及格式定制灵活性，就逐渐放弃了。</p>

<p><strong>拿最简单的一条来说吧</strong>，印象笔记目录结构太扁平，只是笔记本+笔记本中的笔记。如果我想专门记给我妈妈的信，我要建一个笔记本，但我又想记给我女友的信，且不想弄混，我又得建一个笔记本。目录结构是</p>

<ul>
  <li>给妈妈的信</li>
  <li>给女友的信</li>
  <li>给二叔的信</li>
  <li>给三舅的信</li>
  <li>给隔壁老王的信</li>
</ul>

<p>我需要的是可定制目录逻辑的，比如</p>

<ul>
  <li>信件保存
    <ul>
      <li>给家人的信
        <ul>
          <li>妈妈
            <ul>
              <li>历史存档</li>
              <li>2014年</li>
            </ul>
          </li>
          <li>女友</li>
        </ul>
      </li>
      <li>给亲戚的信
        <ul>
          <li>二叔</li>
          <li>三舅</li>
        </ul>
      </li>
      <li>给邻居的信
        <ul>
          <li>隔壁老王</li>
        </ul>
      </li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>如果想达到这样的目的，我只能采用在磁盘自建目录、在目录里保存文件的土办法，如此一来我得在脑子里把目录存储起来，或者专门建一个文件存储目录索引。这样一来就完全丧失了印象笔记所能提供的资源整合能力和灵活机动性！</p>

<p>直到我了解了 Markdown，用上了 Ulysses，一切都有了质的飞跃。</p>

<p>当前我正在使用 Ulysses 撰写这篇文章，截图如下。</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/4.jpg" class="img-up" title="Ulysses 界面展示"><img class="imgcenter" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/4.jpg" width="80%" title="Ulysses 界面展示" /></a></p>

<p>不用我多说，应该都能感觉到这种目录定制形式以及三列结构对于大规模写作有多大的好处了吧。如果说印象笔记能够做碎片积累、写文章，Ulysses完全可以写一本书好么。</p>

<p>Ulysses的其他好处在于支持丰富的导出格式，比如 PDF、Word、HTML 和电子书等，采用 Markdown 语言书写，格式与内容分离，由专门的文件指定。</p>

<p>最让我惊艳的是全屏模式，适于专心写作或者听报告的时候记笔记，如下图所示。</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/5.jpg" class="img-up" title="Ulysses 全屏界面"><img class="imgcenter" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/5.jpg" width="80%" title="Ulysses 全屏界面" /></a></p>

<p>总而言之，在使用 Ulysses 的这五个多月（五月份开始）里，自己的工作习惯发生了很大的变化，特别是在知识输出方便，变得积极而高效。</p>

<p>当然，Ulysses 也不是那么完美的，它的同步性不好，只支持 iCloud 和 Daedalus，所以要注意内容的及时备份，不过也省得隐私泄露了。</p>

<p>虽然我不再使用印象笔记，但并不代表这不是一款好软件，只是它跟我的需求不符，而且我也在关注印象笔记新功能的添加。我对印象笔记可以创建公共笔记本的功能很喜欢，如果将来有多人协作的需要可能会选择，当然， Tower 等团队协作工具可能做的更全面。</p>

<p>知识保存了就是用来查的，Ulysses 提供了全局查找、指定文件夹查找以及文章内查找的功能，算是对查找功能的一个全方位实现，但问题还是在使用过程中暴露出来了。我需要频繁查找分布在若干文件里的重要文字或数据，要么我得记住它们在哪个文件夹，要么我得记住查询条件。在网站架构里，这部分数据是要放到 cache 里的，那么什么工具可以成为我的 cache 呢？此时 mediawiki 出现在了我的脑海，虽然我以前一直不知道应该怎么将它嵌入我的工作里。</p>

<p>我主要将一些常用指令、数据路径以及脚本代码写到 mediawiki 当中，需要时在浏览器中拷贝即可。</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/6.jpg" class="img-up" title="mediawiki 界面展示"><img class="imgcenter" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/6.jpg" width="80%" title="mediawiki 界面展示" /></a></p>

<p>如果我们能将每天遇到的知识都转化文字记录那固然是好的，但事实上我们没有这样的精力。对于一些文档和大量的网页，需要有工具帮助我们保存并方便日后查找。其实我的要求也不高，就是必须可以添加标签，从个人经验来看，<strong>不加标签的资源只能成为你知识库里的垃圾</strong>。</p>

<p>对于文档，我选择 iDocument Plus，界面如下</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/7.jpg" class="img-up" title="iDocument Plus 界面展示"><img class="imgcenter" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/7.jpg" width="80%" title="iDocument Plus 界面展示" /></a></p>

<p>对于网页，我选择 Pocket，有好用的 Chrome Extension 和客户端，跨各类平台共享。</p>

<p>此外还有代码片段需要管理，可以使用 Gistify 或者 Dash。有 Mac 下开发经验的人应该不用我介绍 Dash 有多牛逼，记得刚出这款软件的时候内购价格18元，现在在 App Store 卖20刀。这款软件整合了 150 多种编程语言的 API，还有丰富的 Stack Overflow 问答资源的离线版本，同时支持 <a href="https://xuelangzf.github.io/10-13-2014/html2dash.html">用户定制文档</a>。</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/8.jpg" class="img-up" title="Dash 界面展示"><img class="imgcenter" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/8.jpg" width="80%" title="Dash 界面展示" /></a></p>

<h2 id="section-4">知识分享</h2>

<p>知识分享的重要意义，引用书中的两段话来说明。</p>

<blockquote>
  <p>不在于你认识什么人，而在于什么人认识你；不在于什么人影响了你，而在于你影响了什么人。</p>
</blockquote>

<p>还记得那位热衷于给青年人写信的导师么，还记得《XX之巅》系列丛书的作者么，他们都通过这种知识分享传播的方式在中国年轻人心目中、在业界给自己赢得了受尊敬的地位，而这是埋头苦干、成果丰硕但不善包装的学问家们所没法比拟的。当然，并不是说通过知识分享扩大影响力是一件沽名钓誉的事情，我觉得满足两点条件就还是好的：<strong>保证你肚子里有干货；保证不大量夹带私货</strong>。</p>

<blockquote>
  <p>你必须有意识地去做这些显性化的工作，必须有意识地让别人能明白你知道的道理。如果你养成了这个习惯，它会促进你更深入地探究问题的本源，提升自己对知识的掌握程度。如果养成了有意识地显性化你的知识的习惯，你就会发现自己对问题的了解越来越深入，从而摆脱了许多一知半解的状态，提高了个人的知识竞争力。</p>
</blockquote>

<p>正如我们之前说到的，你不是懒得去写，而是你根本写不出来、写不对。杨绛先生回忆钱钟书先生读书都要读多遍、记笔记，每次都有<strong>新收获</strong>，更何况我辈。听懂了、看懂了和真懂了是很不一样的，真懂了和真会用又很不一样。问问自己，看懂了别人的算法和代码，事后让你重写一遍，能否保证运行正确；看懂了别人的公式推导，事后让你重推一遍，能否保证不卡壳。从自身的经验来看，强迫自己将重要知识、复杂知识显性化并分享出来是一件很有益的工作，最起码你得担心你写错了被别人笑话吧。</p>

<p>总的来说，我认为<strong>知识分享之于普通人，类似于学术论文之于学者</strong>。</p>

<p>最后，书中提醒我们在分享的过程中要注意的一点是</p>

<blockquote>
  <p>不管面对什么样的共享对象，有一个共同的原则，那就是在知识共享中不要故意炫耀和卖弄自己的知识，要尽力用平实、通俗的语言去传递你的知识，尤其不要满口或者满篇都夹杂着外语和专业术语，从知识管理的角度看，这是一种对于知识掌握不够深入的表现，同时也会引起大部分人的反感。</p>
</blockquote>

<p>除了软件名称，这篇文章没怎么用英文……</p>

<p>我的知识分享主要通过博客，前期是 <a href="http://blog.sina.cn/frank19900731">新浪博客</a>，现在在使用 Github 上搭建的 Octopress 博客。</p>

<p>好处显而易见，博客可以保存在本地，以 Markdown 格式书写，界面自由定制，想要实现的功能都可以自行添加，比如中文搜索、输入公式、定制代码块等等。</p>

<p>Markdown 输入工具我采用的是 Byword，能够满足我这个软件外观控，以下是本文编辑界面的展示。</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/9.jpg" class="img-up" title="Byword 界面展示"><img class="imgcenter" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/9.jpg" width="80%" title="Byword 界面展示" /></a></p>

<p>要强调的是，<strong>搭建博客什么的都不是什么难事，最难的就是坚持写作、坚持分享</strong>，立存此照，作为督促。</p>

<p>Markdown 的优势还不止体现在这里，我们完全可以用它来写书。比如 <a href="https://github.com/jgm/pandoc">pandoc</a> ，<a href="https://github.com/marchtea/mdtogh">mdtogf</a>。这两个工具功能当然强大，定制灵活，不过还是不适合小白用户。再推荐一款 <a href="https://www.gitbook.io/">Gitbook</a>，有客户端可供使用。</p>

<p>除了写博客，知识分享的途径还有很多，比如到百度知道、知乎等综合性问答网站或者 Stack Overflow 等专业问答网站上回答问题，再比如到专业论坛中和别人讨论交流（不是帝吧那种的……）。在这个过程中，相信你的影响力、表达能力和专业水平都会有提高的。</p>

<h2 id="section-5">总结</h2>

<p>本文是在《你的知识需要管理》的启发下写成的，主要分享了自己在知识管理方面的经验教训和现阶段使用的工具。希望给大家的知识管理提供一个思路和借鉴，如果对你产生了些许实质性的帮助那我不胜荣幸。要点归纳如下：</p>

<ul>
  <li>“数据”、“信息”和“知识”有很大差别，我们要做的不仅仅是走马观花的关注信息，更要将遇到的有价值的信息、知识内化为自己的隐性知识，并在输出为显性知识的过程中加深理解，甚至有所创见；</li>
  <li>碎片化学习和系统学习并重，更重要的是明白自己要学什么，什么才是自己的核心竞争力，持续深入的挖掘下去，否则你的知识将很快变成人们的常识；</li>
  <li>知识分享的良好习惯能够督促我们进行知识显性化输出，提高专业水平、扩大影响力，让自身实力体现出应有的价值。</li>
</ul>

<h2 id="section-6">附录</h2>

<p>本文提到的部分软件的图标集合</p>

<p>知识学习</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/5.png" class="img-up" title="Caffeinated"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/5.png" width="20%" title="Caffeinated" /></a>
<a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/17.png" class="img-up" title="小酱油"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/17.png" width="20%" title="小酱油" /></a></p>

<p>知识保存</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/7.png" class="img-up" title="Evernote"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/7.png" width="20%" title="Evernote" /></a>
<a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/13.png" class="img-up" title="Ulysses"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/13.png" width="20%" title="Ulysses" /></a>
<a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/16.png" class="img-up" title="MediaWiki"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/16.png" width="20%" title="MediaWiki" /></a></p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/15.png" class="img-up" title="iDocument Plus"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/15.png" width="20%" title="iDocument Plus" /></a>
<a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/6.png" class="img-up" title="Dash"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/6.png" width="20%" title="Dash" /></a>
<a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/10.png" class="img-up" title="Pocket"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/10.png" width="20%" title="Pocket" /></a></p>

<p>知识分享</p>

<p><a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/4.png" class="img-up" title="Byword"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/4.png" width="20%" title="Byword" /></a>
<a href="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/18.png" class="img-up" title="Octopress"><img class="imgcenter-no-shadow" src="http://frank19900731.github.io/img/post/2014-10/18.png" width="20%" title="Octopress" /></a></p>

<p class="post-footer">原文地址: <a href="http://frank19900731.github.io/blog/2014/10/23/wo-de-zhi-shi-guan-li-jing-yan-yu-gong-ju-fen-xiang/">http://frank19900731.github.io/blog/2014/10/23/wo-de-zhi-shi-guan-li-jing-yan-yu-gong-ju-fen-xiang/</a><br /> 作者 <a href="http://frank19900731.github.io">Frank Song</a>&nbsp; 发布于 <a href="http://frank19900731.github.io">http://frank19900731.github.io</a>&nbsp; 转载请注明</p>

  ]]></description>
</item>
